---
extends: _layouts.answer
section: content
title: इस्लाम इतनी तेजी से क्यों बढ़ रहा है?
date: 2024-11-21
description: इस्लाम की वृद्धि का कारण उच्च जन्म दर, युवा आबादी और धार्मिक परिवर्तन
  हैं।
sources:
- href: https://www.islam-guide.com/ch1-7.htm
  title: islam-guide.com
- href: https://www.pewresearch.org/religion/2011/01/27/the-future-of-the-global-muslim-population/
  title: pewresearch.org
- href: https://www.pewresearch.org/religion/2015/04/02/religious-projections-2010-2050/
  title: pewresearch.org
- href: https://www.pewresearch.org/short-reads/2017/04/06/why-muslims-are-the-worlds-fastest-growing-religious-group/
  title: pewresearch.org
translator_id: 584779
---

इस्लाम सबसे तेजी से बढ़ने वाला धर्म है। प्यू रिसर्च सेंटर के अनुसार, 2015 से 2060 के बीच मुस्लिम आबादी की वृद्धि दर विश्व की कुल आबादी की वृद्धि दर से दोगुनी से भी अधिक होगी, और इस सदी के दूसरे हिस्से में मुसलमानों की संख्या संभवतः ईसाइयों को पार कर जाएगी, जिससे इस्लाम दुनिया का सबसे बड़ा धार्मिक समूह बन सकता है।

जहाँ अगले कुछ दशकों में दुनिया की जनसंख्या में 32% की वृद्धि का अनुमान है, वहीं मुस्लिम आबादी में 70% की वृद्धि होने की संभावना है – 2015 में 1.8 अरब से बढ़कर 2060 तक लगभग 3 अरब तक पहुँचने की संभावना है।

अगले चार दशकों में, ईसाई सबसे बड़ा धार्मिक समूह बने रहेंगे, लेकिन इस्लाम किसी भी अन्य प्रमुख धर्म की तुलना में अधिक तेजी से बढ़ेगा। यदि वर्तमान रुझान जारी रहते हैं, तो 2050 तक दुनिया भर में मुसलमानों की संख्या ईसाइयों के लगभग बराबर होगी, और यूरोप में मुस्लिम आबादी कुल जनसंख्या का 10% होगी।

इस घटना पर कुछ टिप्पणियाँ निम्नलिखित हैं:

- _'इस्लाम अमेरिका में सबसे तेज़ी से बढ़ने वाला धर्म है, यह हमारे लोगों के लिए एक मार्गदर्शक और स्थिरता का स्तंभ है...'_ (हिलेरी रोडम क्लिंटन, लॉस एंजेलेस टाइम्स)।
- _'मुसलमान दुनिया का सबसे तेज़ी से बढ़ने वाला समूह हैं...'_ (द पॉपुलेशन रेफरेंस ब्यूरो, यूएसए टुडे)।
- _'...इस्लाम देश में सबसे तेज़ी से बढ़ने वाला धर्म है।'_ (जेराल्डिन बॉम, न्यूजडे रिलीजन राइटर, न्यूजडे)।
- _'इस्लाम, संयुक्त राज्य अमेरिका में सबसे तेज़ी से बढ़ने वाला धर्म...'_ (एरी एल. गोल्डमैन, न्यूयॉर्क टाइम्स)।

दुनिया भर में मुसलमानों की तुलना में गैर-मुसलमानों के धीमे विकास के पीछे कई कारण हैं। सबसे पहले, मुसलमानों की आबादी आमतौर पर उच्च प्रजनन दर (प्रति महिला अधिक बच्चे) रखने की प्रवृत्ति रखती है, जो गैर-मुस्लिम आबादी से अधिक है। इसके अलावा, मुस्लिम जनसंख्या का एक बड़ा हिस्सा या तो पहले से ही या जल्द ही प्रजनन के प्रमुख वर्षों (आयु 15-29) में प्रवेश करेगा। साथ ही, मुस्लिम-बहुल देशों में बेहतर स्वास्थ्य और आर्थिक स्थिति ने शिशु और बाल मृत्यु दर में औसत से अधिक गिरावट लाई है, और इन देशों में जीवन प्रत्याशा अन्य कम-विकसित देशों की तुलना में और भी तेज़ी से बढ़ रही है।

प्रजनन दर और आयु वितरण के अलावा, धार्मिक परिवर्तन इस्लाम की वृद्धि में एक महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है। 21वीं सदी की शुरुआत से, बड़ी संख्या में लोग (मुख्य रूप से अमेरिका और यूरोप से) इस्लाम धर्म अपना चुके हैं, और इस्लाम में धर्म परिवर्तन अन्य सभी धर्मों की तुलना में अधिक है। यह घटना इस बात का प्रमाण है कि इस्लाम वास्तव में ईश्वर का धर्म है। यह सोचना अव्यवहारिक होगा कि इतने सारे अमेरिकियों और अन्य देशों के लोग इस्लाम को बिना गहराई से विचार-विमर्श और चिंतन किए अपना लें, और फिर इस नतीजे पर पहुँचें कि इस्लाम सत्य है।
